是否接受人大委任加入臨立會，香港議員把一個憲制問題降格為一個利弊問題，實在令人失望。

是否接受人大委任加入臨立會，香港議員把一個憲制問題降格為一個利弊問題，實在令人失望。

民間頭腦反而清晰得多，首先釐清了「不是留任，而是人大委任」、「它不是原有立會的延伸，而是新機構的組成」，而泛民的聲明對此一蓋避重就輕，用「留守」這種曖昧字眼迴避了定性臨立會和議員身份的問題，讓大眾誤會說：不就是做多一年議員、袋多一年薪津而已？

這一年議會具有「過渡性質」，讓香港民選議會由2016-2020過渡至下屆2021-202?。《基本法》列明立法會四年一任，現任議員的民意基礎將於今年10月1日喪失，所以無論泛民或是建制派議員，他們所謂的「留任決定」其實純屬個人決定，而沒有任何民意授權。香港市民係可以授權他們留任，但暫時整個過渡程序和議員的考量中，沒有任何一個環節把民意授權納入其中。

這就是憲制問題——夾在兩屆民選議會之間，這一年的立法會是沒有民主成份的。按照國際慣例，任何過渡政府和臨時議會的成員都必須清楚自己並沒有得到民主授權，無權作出任何重大決策，責任是維持國家基本運作和盡快舉行大選，而最重要的一點——任何成員都禁止參與大選，以免有利用國家機器為自己輔選的利益衝突。

因此，如果香港議員不渾水摸魚，揸正這條底線來做的話，根本不存在「關鍵否決權」的問題，因為所有牽涉重大公眾利益的議案，臨立會應當無權審理，只能交給民選議會表決。任何一個臨時議會在大選前強行通過任何議案，所有成員就會淪為篡政者，會被將來的民主政府所制裁，他們所通過的法案亦都全部失效。

而這些香港議員正在做甚麼？容許臨時議會100%篡奪民選議會授予議員的所有權力，讓市民誤以為新一年立會還是之前的那個立會，誤以為他們有權繼續履行立法職責。他們為破壞香港憲制立下壞先例。

要避免這個問題發生，議員要麼先確立新議會只具有過渡性質，不具有立法權力，要麼不接受委任。接受委任同時主張自己的權力不變，這就是反民主的篡政。

立法會是香港的民主機構，但透過人大釋法重新委任70位議員，它就會變成「雙重權力機構」，中共想製造的正是這麼的一頭怪物。

香港議員的權力，原本來自香港市民的選票賦予，極權先藉選舉主任DQ，用行政權凌駕民主，現在更進一步是用全數委任的方式，使議會失去純正的民主成份，被迫與人大的權力混和，這就是「雙重權力機構」的可惡之處。

這概念最先由列寧提出，叫Dvoyevlastiye。俄國爆發二月革命後，蘇維埃工人委員會和杜馬臨時政府爭奪合法性。杜馬沒有民意支持，它的責任就是盡快落實民主，促成國家的權力過渡，但由於成員都代表資產階級，有篡政的意圖。列寧覷準了這一點，宣稱自己擁有廣大無產階級的民主授權，要求跟杜馬分享權力，就這樣在沒有經過任何大選的情況下，建立了Dvoyevlastiye。蘇共達成了竊國計劃的第一步，一個政黨假借民意接管了半個臨時政府，為十月革命埋下伏筆。

結果是資產貴族階級、左派和自由派被布爾什維克肅清。臨時議會在組成之初已意識到自己的權力不合法，知道要成立一個合法的政府機構必須由選舉產生，但列寧利用雙重權力機構，成功阻止了他們成立制憲議會的計劃，用黨章、布爾什維克和工人階級專政取而代之，最終令到真正民主沒有在這片土地上出現。

雙重權力機構，就是用人民代表大會取代民主議會，用人大代表取代議員。

香港的泛民和建制議員是否代表香港市民呢？當然是，但經過北京人大的委任後，他們就會由一個民選議員降格為「代表香港民意的人大代表」了。

選舉才是民主，委任則是非民主，一個民選議員接受不經選舉的委任，就是享受雙重權力的加冕。列寧知道自己的所作所為是不合法，但香港的議員毫不知情，這就是分別。

作者